% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Laura Padrón Jorge. 
% Capítulo: Conclusiones y lineas de trabajo futuras. 
% Fichero: Cap5_ConclusionsAndFutureLinesOfWork.tex
%
% ----------------------------------------------------
%

\chapter{Conclusiones y líneas de trabajo futuras} \label{chap:Conclusiones} 

En este capítulo se presentarán las conclusiones a las que se ha llegado tras realizar este TFG y discutiremos posibles líneas de trabajo futuras.

\subsection{Conclusiones}

Actualmente la tecnología beacon se encuentra aún en fase de desarrollo. Por sí sola puede llegar a tener muchas limitaciones debido a su funcionamiento. Las restricciones físicas y de posicionamiento requieren que se realice un análisis para posicionar los dispositivos de la mejor manera. Por otro lado cada distribuidor específico de beacons intenta que se utilicen sus SDKs para desarrollar las aplicaciones. Dependiendo del caso, incluso existen algunos sujetos a cuotas, con lo que desarrollar utilizando esta tecnología puede no resultar económico y poner las cosas difíciles a muchos desarrolladores. La solución a este problema la hemos encontrado en la librería AltBeacon que intenta abrir las puertas a los desarrolladores que pretenden utilizar esta tecnología.


Gracias a esta librería se están desarrollando diferentes aplicaciones, que podrían llegar a tener funcionalidades interesantes para el día a día como la automatización de algunas tareas. Hasta ahora se han explorado las posibilidades más beneficiosas a la hora de vender la tecnología como es la publicidad, pero al desarrollar este trabajo, hemos comprobado que el mercado es mucho más amplio, abarca mucho más de lo que se ha desarrollado hasta ahora. La consecución de este TFG muestra que existen muchas aplicaciones que podrían interactuar con esta tecnología y dar lugar a un producto útil y cómodo para los usuarios. En unos años probablemente seamos capaces de explotar al máximo las posibilidades que nos ofrecen los beacons, dando paso a aplicaciones que formen parte de nuestra rutina, sin embargo por ahora seguiremos experimentando con esta tecnología y viendo como evoluciona.


\subsection{Líneas de trabajo futuras}


En un futuro se podrían ampliar las funcionalidades desarrollando los demás casos de uso planteados que no se han elegido en este trabajo. En entornos universitarios existen multitud de servicios que podemos relacionar con esta tecnología, entre otros podemos destacar: 


\begin{itemize}
\item Acceso a intalacciones deportivas, educativas o de diversa índole.
\item Contratación de servicios en diferentes puntos: alquiler de bicicletas en puntos de alquiler, pago de entradas en las inmediaciones de un evento.
\item Anuncios o promociones de diverso tipo, relacionados tanto con la universidad como con establecimientos comerciales cercanos al campus.
\item Servicios de guía dentro del campus, con puntos de interés para el alumnado.
\end{itemize}


Son múltiples las posibilidades que se le pueden dar a esta tecnología. En otros sectores como el turismo o la medicina también están empezando a tener relevancia, con lo que podemos confirmar que no es una tecnología aislada, sino que poco a poco se está abriendo paso en el mercado.









